---
title: "Ai! Dano, Estresse e Consequências"
layout: default
---

# Ai! Dano, Estresse e Consequências

Quando você é atingido por um ataque, a severidade desse dano é determinada pela diferença entre a rolagem de ataque e a sua rolagem de defesa; isso é medido em **dano**. Por exemplo, se o seu oponente conseguir +5 no ataque e você +3 na defesa, o ataque atingiu com duas tensões (5-3=2).

Com isso, duas coisas podem acontecer:

- Você sofre **estresse** e/ou **consequências**, mas permanece na luta.
- Você **é tirado de ação**, o que quer dizer que você deixa de participar do combate por um tempo.

## O Que É Estresse?

Se for atingido e não quiser sair de ação, você pode optar por sofrer estresse.

O estresse representa ficar cansado ou irritado, receber apenas uma ferida superficial ou alguma outra condição que desapareça rapidamente.

Em sua ficha de personagem você vai encontrar a **barra de estresse**, uma sequência de três caixas. Quando você é atingido e marca uma dessas caixas, ela absorve esse número em dano: um de dano é absorvido na caixa um, dois de dano na caixa dois e três de dano na caixa três.

Você pode marcar apenas uma caixa de estresse para cada golpe que receber, mas você pode marcar uma caixa de estresse e ainda receber uma ou mais consequências ao mesmo tempo. Você não pode marcar uma caixa de estresse que já esteja marcada!

## O Que São Consequências?

Consequências são novos aspectos que você recebe para refletir o fato de estar machucado de alguma forma. A ficha de seu personagem possui três espaços para anotas essas consequências. Cada uma é definida por um número: 2 (consequência suave), 4 (consequência moderada) ou 6 (consequência grave). Isso representa o número de tensões que a consequência absorve.

Você pode marcar quantas desejar para lidar com o mesmo golpe, mas apenas se aquele espaço estiver em branco. Se já houver uma consequência moderada anotada não será possível adquirir outra a menos que algo seja feito para eliminar a primeira!

A maior desvantagem das consequências é que cada uma delas é um novo aspecto que seus oponentes podem invocar contra você. Quanto mais consequências tiver, mais vulnerável estará. Assim como aspectos de situação, o personagem que cria (nesse caso, o personagem que acertou você) ganha uma invocação grátis dessa consequência. Além disso, ele pode optar por conceder esta invocação gratuita para um de seus aliados.

> Digamos que você foi atingido em cheio e recebe um dano de 4 tensões. Você marca a sua caixa de estresse 2, o que ainda lhe deixa com 2 tensões. Se não puder recebê-las será tirado de ação, então está na hora de receber uma consequência. Você pode escolher escrever um novo aspecto no espaço reservado para uma consequência leve, digamos, ***Tornozelo Torcido***. As 2 tensões finais são removidas e você pode continuar lutando!

Se você não têm condições de absorver todas as tensões impostas – marcando as caixas de estresse, recebendo consequências ou ambos – você é tirado de ação.

------

### Renomeando Consequências

Consequências moderadas e severas demoram um pouco mais para desaparecer. Portanto, em algum momento, você pode querer mudar o nome de um aspecto para algo que se enquadre melhor na história naquele momento. Por exemplo, após conseguir ajuda médica, ***Dor Insuportável na Perna*** pode fazer mais sentido como ***Mancando***.

------

## O Que Acontece se Sou Tirado de Ação?

Se você for tirado de ação, não poderá mais participar da cena. Quem o tirou da cena deverá narrar o que aconteceu com você. Esta narração deverá ser baseada no que lhe tirou de ação – talvez você tenha corrido do local envergonhado ou talvez tenha caído inconsciente.

## Conceder

Se as coisas estiverem indo mal, você poderá **conceder** – mas precisa anunciar o que irá fazer antes de o seu oponente lançar os dados.

Isso é diferente de ser tirado de ação, pois é você que decide o que acontece com seu personagem. Você oferece uma concessão ao seu oponente –discuta sobre o que faria sentido nesta situação – mas ainda é melhor do que ser tirado de ação e não poder fazer nada a respeito.

Adicionalmente, você ganha um ponto de destino por conceder e mais um para cada consequência que você adquirir no conflito. Essa é a sua chance de dizer “Você venceu desta vez, mas vou te pegar na próxima!” e arrecadar os pontos de destino para a reviravolta.

## Recuperando-se de Estresse e Consequências

No final da cena, limpe todas as suas caixas de estresse. Recuperar-se de consequências é um pouco mais complicado; você precisa explicar como você se livra delas – dar uma volta para se acalmar, ir ao médico ou qualquer coisa que faça sentido para aquela consequência. Você também precisa esperar o tempo apropriado para a recuperação.

- **Consequência leve:** Desaparece no final da cena, contanto que tenha a chance de descansar.
- **Consequência moderada:** Desaparece no final da próxima sessão, desde que faça sentido dentro da história.
- **Consequência grave:** Desaparece no fim do [*cenário*]() ou aventura, contanto que faça sentido dentro da história.

------

### Estresse e Consequências em 30 Segundos

- Cada personagem começa com três caixas de estresse.
- Gravidade do ataque (em tensões) = Rolagem do Ataque – Rolagem da Defesa.
- Quando é atingido, você precisa determinar quanto isso foi significativo. Uma forma de absorver o dano é através do estresse; você pode marcar as caixas de estresse para absorver uma parte ou todo o golpe. Você pode absorver um número de tensões igual ao número da caixa de estresse que você marca: uma na caixa um, duas na caixa dois e três na caixa três.
- Também é possível usar uma ou mais consequências para lidar com o golpe, criando uma ou mais consequências e escrevendo um novo aspecto para cada uma delas. Consequências suaves = 2 tensões; consequências moderadas = 4 tensões; consequências graves = 6 tensões.
- Se não puder (ou não quiser) absorver o dano inteiro, você é tirado de ação. O seu oponente decide o que acontece com você.
- Conceder antes da rolagem do seu oponente lhe permite controlar sua saída da cena. Você também consegue um ou mais pontos de destino por isso!
- Estresse e consequências suaves desaparecem no final da cena, desde que haja tempo para descansar. Outras consequências duram mais tempo!

------


- [« Desafios, Disputas e Conflitos](../desafios-disputas-e-conflitos/)
- [Aspectos e Pontos de Destino »](../aspectos-e-pontos-de-destino/)
